\section{Consola}

\begin{frame}
  \frametitle{Introducci\'on}
  Vamos a ver algunos conceptos relacionados con la consola de linux,
  a veces llamada tambi\'en \textbf{terminal}.
  
  Inicialmente la consola se era el medio de comunicaci\'on
  entre el Kernel y el usuario. Linux soporta varias consolas
  virtuales, es decir, terminales que son l\'ogicamente distintas
  pero que utilizan el mismo teclado y monitor para realizar la 
  comunicaci\'on.

  Dentro de un entorno gr\'afico, vamos a utilizar emuladores
  de dichas consolas, que van a estar dentro de lo que seria
  el espacio de usuario (\textit{userspace}).

  Una vez ya iniciado el sistema, podemos utilizar las consolas
  apretando \textbf{CTRL+ALT+F1} hasta \textbf{CTRL+ALT+F7}.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Por que?}
  Por que complicarse la vida utilizando la consola, cuando
  tengo una interfaz s\'uper intuitiva donde utilizando el mouse
  puedo hacer click que todo ande por arte de magia?
  \pause
  

  Porque es mucho (mucho) m\'as r\'apido!!!
  \pause
  
  
  Y porque en general tienden a utilizar una interfaz m\'as estandarizada.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Archivos y Directorios}
  El s\'imbolo ~ representa el directorio \textit{home} del usuario, es decir
  \textbf{/home/user}.

  Y con ustedes por fin algunos comandos relacionados con archivos y directorios:
  \begin{itemize}
    \cmd{pwd}{print working directory}{Muestra el director actual}
    \cmd{ls}{list}{Muestra los archivos en el directorio actual}
    \cmd{cd}{change dir?}{Permite cambiar de directorio}
    \cmd{cp}{copy}{Realiza copia de archivos. Por ejemplo, \textbf{"cp file foo"}
    resulta en que foo es una copia de file}
    \cmd{rm}{remove}{Borra un archivo del directorio}
    \cmd{rmdir}{remove dir}{Utilizado para borrar un directorio vac\'io}
    \cmd{mkdir}{make dir}{Permite crear un nuevo directorio}
%    \cmd{man}{manual}{Utilizado para ver el manual de otro comando. Probar (\textbf{man man})}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{M\'as comandos!}
  \begin{itemize}
    \ncmd{passwd}{Nos permite cambiar la contrase\~na del usuario actual}
    \ncmd{file}{Muestra el tipo del archivo, y su nombre}
    \ncmd{cat}{\textit{Tira} el contenido en el monitor}
    \ncmd{exit/logout}{Cierra la sesi\'on}
    \ncmd{man}{Utilizado para ver el manual de otro comando. Probar \textbf{man man}}
    \ncmd{info}{Muestra la pagina de informaci\'on de otro comando}
    \ncmd{whatis}{Muestra una corta explaci\'on de un comando}
    \ncmd{apropos}{Busca dentro de las descripciones de los programas}
  \end{itemize}
  Buscar que hacen los comandos grep, tail, more, less, mv, pass.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Eso es todo?}
  Hasta ahora vimos como mover, copiar archivos, movernos entre los directorios...
  

  Pero eso es todo lo que podemos hacer en la consola?

  \begin{itemize}
    \ncmd{Irssi+bibtlee}{IRC and XMPP Client}
    \ncmd{Ranger}{Administrador de Archivos}
    \ncmd{Lynx, W3M}{ Web-Browsers}
    \ncmd{Vim, Emacs, Nano} {Editores de archivos}
    \ncmd{top, htop}{interactive process-viewer}
    \ncmd{Subversion, git}{Versionadores!}
    \item \textbf{Interpretes!!}
  \end{itemize}
\end{frame}
